\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{multicol,multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[tocflat]{tocstyle}
\usetocstyle{standard}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Th}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{corollary}{Следствие}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Def}
\newtheorem{example}{Ex}
\newtheorem{remark}{Rem}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
    backref
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace{5cm}
    \Large{\textbf{
        Пособие для подготовки\\
        к контрольной работе по ТВиМСу, \\
        составленное по конспектам лекций и семинаров, \\
        прочитанных Каном~Ю.~С. на потоке ПМИ \\
        8-го факультета МАИ в 2017 году}} \\
    \vspace{15cm}
    \textbf{Версия: 0.2}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}
\begin{flushright}
    \Large{\textit{
        Посвящается \\ Неповторимой, Незабываемой, Прекраснейшей Математике, \\
        контрольной по ТВиМСу и всем тем, \\
        кто не был на лекциях и семинарах.
    }}
\end{flushright}
\newpage

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \LARGE{\textbf{ВНИМАНИЕ!}}
\end{center}
\Large{
    Наборщик текста плохо разбирается в предмете, может опечататься, исказить смысл формулы и т.~д. и т.~п.
    Используйте на свой страх и риск. В том случае, если вы будете это использовать - следите за
    версией файла. Смена старшей цифры - исправлена фатальная теоретическая ошибка. НЕОБХОДИМО
    скачать последнюю версию файла и сверить изменения. Смена младшей цифры - исправление мелких опечаток или
    добавление новой главы.

    Ссылка на актуальную версию файла в README на \\ https://github.com/rkhomenko/TViMSTestMAI.git.

    Замечания, опечатки и т.д. - туда же.
}
\newpage

\tableofcontents

\chapter{Случайные величины}
\begin{flushright}
    \textit{
        В коридорах третьего корпуса стоят две студентки: \\
        одна машет перед носом у другой учебником по ТВиМСу: \\
        -- Ты читала эту жесть?! \\
        -- баян от Кана
    }
\end{flushright}
\section{Основные понятия}
\input{chapters/rv.tex}
\section{Свойства математического ожидания и дисперсии}
\input{chapters/ed.tex}
\section{Дискретные случайные величины}
\input{chapters/drv.tex}
\section{Непрерывные случайные величины}

\chapter{Случайные векторы}
\begin{flushright}
    \textit{
        Ноль семь, ноль восемь, меж берез и сосен? \\
        Пикник на обочине. \\
        -- баян от Кана
    }
\end{flushright}
\section{Двумерные случайные величины}
\input{chapters/2Drv.tex}
\section{Условные распределения}

\end{document}
